為手足奔波 無懼釘牌清算 劉家棟堅持到判監「做社工要入血」

為手足奔波 無懼釘牌清算
劉家棟堅持到判監「做社工要入血」

【苦難同行】

相關新聞：阻差案上訴駁回 減刑至8個月

【本報訊】等候上訴判決前的幾個月，劉家棟未有停下來，堅持無薪繼續做他熱愛的社工工作，忙着到法庭和監獄，以自身經驗協助抗爭者和家屬。他坦言一旦上訴失敗，或會失去社工的專業資格，但深信「冇社工牌都可以係社工」。判決前他接受本報訪問，道出25歲的生日願望是「判輕啲」，已有心理準備要重返監獄，就在入獄前好好跟家人吃一餐。他想跟家人說：「雖然條路難捱啲，但係我捱到，我撐得落去！」

剛過25歲生日的劉家棟，在社交平台貼出他捧着生日蛋糕的開心照。他從不慶祝生日，但在判決前決定「搞大佢」，與家人好好大吃一餐。「刑期減多啲，最好唔使坐」是他當刻的盼望，亦是他的生日願望。他希望今年生日可吃到媽媽拿手小菜「梅菜炆豬肉」，他說媽媽其實煮甚麼也好吃。他也自責陪得爸媽太少，兩人原本見他做社工感安樂，結果他卻被捕，甚至入獄。父母也擔心他，經常勸他「做咁多講咁多好危險」、「乖乖哋搵份社工做」，但也跟他說「我知你冇做錯」，那份支持，最令他感動。

■高院駁回定罪上訴，劉家棟昨須即時入獄八個月。

「冇NGO敢請」 化身探監師

2019年7月27日光復元朗當晚，自他拿起社工證站在警方前面的一刻，他的社工生涯起了重大變化。由原本受聘於政府資助的社福機構，到成為「冇NGO敢請嘅社工」，他無悔當初，並堅持在無薪下走其社工之路，協助牆內牆外的同路人。

判決前，劉家棟四出工作，一。。。。。。。。。

下一站，荔枝角收押所，探。。。。。。。

去年中他被判監一年，。。。。。。。。。。。。。，惟仍要養家，便靠寫Patreon維持生計，多得有心人支持，總算夠基本開支。

他可沒忘記在牆內牆外的手足，。。。。。。。。。

「每日都有人坐冤獄」

㨂物資原來可以好複雜，「買Tempo（紙巾）多個公仔、Oral-B（牙刷）花紋少條線，祝君好毛巾寫法唔同都唔入得㗎！」他盡量在小事上提供幫忙，令手足和家人多一份安心，少一點徬徨。他會去探監，聽手足傾訴。

曾坐監七日的劉家棟將自身經驗，及。。。。。。。。。

他看到大部份社會運動案件的裁決荒謬兒戲，。。。。。。。。。。

「社工價值唔需要一個牌」

他感恩這段日子可與家人朋友度過聖誕、新年、情人節和生日。對上訴結果，他說：「由判監一年減到唔使坐嘅機會細，不過仍抱有希望。」他不諱言，怕了坐監的日子，「坐監最辛苦係時間太多，冇鐘睇就坐喺度；又擔心嘢食難食，難食程度，唔係人食嘅，好驚要再食番嗰啲嘢；最擔心屋企人，做社工成日安慰手足屋企人，但自己家人唔知點𠱁。」

一旦上訴失敗，必然對社工牌有所。。。。。。。。。。

就算有天他真的失去社工的專業身份，。。。。。。。

他記起有位被釘牌的社工，「。。。。。。。。。。」

■劉家棟前年7月27日在元朗示威中被捕，其間一直手持社工證。

■等候判決期間，劉家棟仍四出奔波，為還柙手足張羅物資。

■上訴裁決前夕，劉媽媽為家棟炮製豐富大餐。